Đề tài tập trung xây dựng một hệ thống IoT giám sát và hỗ trợ điều chỉnh chất lượng không khí trong phòng học. Hệ thống sử dụng ESP32 làm nút trung tâm để thu thập dữ liệu từ các cảm biến môi trường, đánh giá trạng thái chất lượng không khí theo thời gian thực và phát cảnh báo khi các thông số vượt ngưỡng cho phép.

Dữ liệu từ thiết bị được truyền về máy chủ để lưu trữ, xử lý và hiển thị trên dashboard web. Thông qua giao diện này, người dùng có thể theo dõi các thông số môi trường, xem dữ liệu lịch sử và gửi lệnh điều khiển thiết bị từ xa. Ngoài ra, hệ thống cũng hỗ trợ điều khiển cục bộ nhằm mô phỏng hoạt động của các thiết bị cải thiện chất lượng không khí như quạt thông gió, máy lọc không khí hoặc đèn cảnh báo.

Với cách tiếp cận này, đề tài hướng đến việc xây dựng một mô hình hệ thống IoT hoàn chỉnh, bao gồm các chức năng thu thập dữ liệu, truyền thông, lưu trữ, giám sát và điều khiển, phù hợp với bài toán theo dõi chất lượng không khí trong môi trường phòng học.
\section{Bối cảnh}

Phòng học là không gian mà học sinh và giáo viên sử dụng trong phần lớn thời gian trong
ngày, vì vậy chất lượng không khí trong nhà (Indoor Air Quality -- IAQ) ảnh hưởng trực
tiếp đến sức khỏe, mức độ tập trung và hiệu quả học tập. Theo Tổ chức Y tế Thế giới,
nhiều chất ô nhiễm trong nhà như carbon monoxide, formaldehyde, nitrogen dioxide,
benzene và một số hợp chất hữu cơ có thể gây rủi ro đáng kể đối với sức khỏe khi xuất
hiện trong không gian kín ở nồng độ không mong muốn \cite{whoiaq}. Đối với môi trường
học đường, Cơ quan Bảo vệ Môi trường Hoa Kỳ cũng chỉ ra rằng IAQ kém có thể gây triệu
chứng sức khỏe cấp tính, làm tăng tình trạng vắng học và làm suy giảm khả năng thực
hiện các nhiệm vụ trí óc như tập trung, tính toán và ghi nhớ \cite{epaiaqstudent}.

Nhiều nghiên cứu cho thấy điều kiện thông gió kém, nồng độ CO\textsubscript{2} cao và sự
tích tụ bụi mịn có liên quan đến sự suy giảm hiệu quả học tập. Pulimeno và cộng sự nhấn
mạnh rằng lớp học đông người, quá nóng và thông gió kém thường dẫn đến gia tăng
CO\textsubscript{2} cùng các vấn đề về sức khỏe, sự thoải mái và hiệu suất học tập
\cite{pulimeno2020}. Trong một tổng quan định lượng, Wargocki và cộng sự ước tính rằng
việc giảm nồng độ CO\textsubscript{2} trong lớp học từ khoảng 2100 ppm xuống 900 ppm có
thể cải thiện tốc độ thực hiện các bài kiểm tra và nhiệm vụ học tập khoảng 12\%, đồng
thời giảm tỷ lệ lỗi khoảng 2\% \cite{wargocki2020}. Khảo sát của Canha và cộng sự tại
9 phòng học cũng cho thấy nhiều tiết học vượt ngưỡng khuyến nghị về nhiệt độ, PM10 và
CO\textsubscript{2}, qua đó cho thấy nhu cầu giám sát liên tục trong môi trường lớp học
\cite{canha2024}.

Trong bối cảnh đó, các hệ thống IoT có thể hỗ trợ đo lường, lưu trữ, phân tích và theo
dõi chất lượng không khí theo thời gian thực. Các nghiên cứu gần đây đã đề xuất việc áp
dụng IoT và học máy vào quản lý chất lượng không khí lớp học \cite{renold2025}, đồng
thời cho thấy các chiến lược thông gió điều khiển theo nhu cầu có thể giúp giảm vận
hành không cần thiết và tiết kiệm năng lượng \cite{merema2018}. Vì vậy, việc xây dựng
một hệ thống giám sát và cảnh báo IAQ sử dụng cảm biến và IoT là một hướng tiếp cận phù
hợp cho môi trường phòng học.

\section{Mục tiêu}

Mục tiêu của đề tài là thiết kế và xây dựng một hệ thống IoT giám sát chất lượng không
khí trong phòng học, có khả năng thu thập dữ liệu từ nhiều loại cảm biến, xử lý trên vi
điều khiển ESP32, truyền dữ liệu lên máy chủ và hiển thị trực quan trên dashboard web.
ESP32 phù hợp với hướng tiếp cận này nhờ tích hợp kết nối không dây và đủ tài nguyên để
xử lý nhiều giao tiếp cảm biến trên cùng một thiết bị \cite{esp32soc}; trong khi đó,
MQTT là giao thức publish/subscribe nhẹ, phù hợp với luồng dữ liệu giữa thiết bị và
backend trong hệ thống IoT \cite{oasismqtt,mqttorg}.

Cụ thể, đề tài hướng đến các mục tiêu sau:

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item Thiết kế phần cứng đo IAQ trong phòng học dựa trên ESP32 và các cảm biến phổ
    biến, phục vụ thu thập CO\textsubscript{2}, bụi mịn, nhiệt độ, độ ẩm và chỉ số VOC.
    \item Xây dựng firmware nhúng cho ESP32 có khả năng đọc dữ liệu từ nhiều cảm biến,
    chuẩn hóa mẫu đo và phát hiện các trạng thái bất thường như lỗi đọc, mất kết nối
    hoặc dữ liệu thiếu.
    \item Tổ chức firmware theo kiến trúc RTOS, trong đó các chức năng đọc cảm biến, xử
    lý dữ liệu, điều khiển thiết bị và truyền thông MQTT được tách thành các tác vụ độc
    lập.
    \item Xây dựng luồng truyền thông IoT từ thiết bị lên backend, bao gồm tiếp nhận dữ
    liệu qua MQTT, lưu trữ lịch sử và cung cấp API cho dashboard.
    \item Thiết kế dashboard web cho phép theo dõi dữ liệu realtime, xem lại lịch sử đo,
    quan sát trạng thái hệ thống và gửi lệnh điều khiển xuống thiết bị.
    \item Đánh giá hoạt động của hệ thống ở mức nguyên mẫu thông qua khả năng đo, truyền,
    lưu trữ, hiển thị và phản hồi lệnh điều khiển.
\end{itemize}

\section{Phạm vi và hiện trạng}

Báo cáo tập trung vào nguyên mẫu gồm một nút ESP32 thu thập dữ liệu từ các cảm biến
chất lượng không khí, xử lý cục bộ và truyền telemetry lên hệ thống máy chủ. Ở phía
server, backend tiếp nhận dữ liệu qua MQTT, lưu lịch sử vào MySQL và cung cấp API cho
dashboard web. Trọng tâm của báo cáo là mô tả kiến trúc hệ thống, luồng dữ liệu, cơ chế
xử lý trên firmware RTOS và sự phối hợp giữa các thành phần nhúng, backend và giao diện
người dùng.

Ở thời điểm hiện tại, hệ thống đã đạt mức nguyên mẫu vận hành tương đối đầy đủ: firmware
RTOS đã được tổ chức theo mô hình đa tác vụ; contract MQTT/JSON giữa thiết bị và backend
đã được xác định; backend và cơ sở dữ liệu đã hỗ trợ lưu trữ và truy xuất dữ liệu; còn
dashboard đã có các chức năng giám sát và điều khiển cơ bản. Tuy nhiên, phạm vi hiện
tại vẫn dừng ở mức kiểm chứng kỹ thuật và chưa mở rộng sang các yêu cầu triển khai thực
địa như thiết bị chấp hành công suất thực, vận hành dài hạn trong phòng học thật, hay
quản trị nhiều thiết bị ở quy mô lớn.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Hiện trạng các thành phần chính của nguyên mẫu}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}l X X}
        \toprule
        Thành phần & Vai trò & Hiện trạng \\
        \midrule
        \texttt{rtos} & Firmware RTOS cho ESP32, xử lý cảm biến, cảnh báo, MQTT và điều khiển & Đã hiện thực \\
        \texttt{common} & Contract MQTT topic và payload JSON dùng chung & Đã xác định \\
        \texttt{iot\_backend/backend} & Tiếp nhận MQTT, cung cấp API và xử lý điều khiển & Đã hiện thực \\
        \texttt{iot\_backend/database} & Lưu telemetry và nhật ký điều khiển & Đã có schema \\
        \texttt{iot\_backend/frontend} & Dashboard giám sát và control panel & Đã hiện thực giao diện \\
        \texttt{integration\_test} & Kiểm thử tích hợp một phần pipeline dữ liệu và điều khiển & Đã có một phần \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Một giới hạn quan trọng của hiện trạng hiện nay là hệ thống vẫn cần được kiểm thử
end-to-end đầy đủ với ESP32 thật, broker thật, cơ sở dữ liệu thật và dashboard vận hành
đồng thời trong điều kiện sử dụng liên tục. Vì vậy, báo cáo phân biệt rõ giữa phần đã
được hiện thực và kiểm chứng ở mức nguyên mẫu trong source code với phần còn cần đánh
giá thêm khi triển khai thực nghiệm trong môi trường thực tế.
