\section{Nền tảng điều khiển}

Thiết bị nhúng dùng ESP32 NodeMCU-32S. ESP32 phù hợp vì có nhiều UART phần cứng, ADC, Wi-Fi tích hợp và hỗ trợ FreeRTOS. Trong firmware hiện tại, UART1 được dùng cho PMS7003, UART2 được dùng cho RS485 Modbus, và ADC1 GPIO34 được dùng cho VOC analog.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Pin map chính trong firmware}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}l l X}
        \toprule
        Chức năng & Pin ESP32 & Ghi chú \\
        \midrule
        PMS RX & GPIO 26 & ESP32 nhận dữ liệu từ TX của PMS7003. \\
        PMS TX & GPIO 27 & Dự phòng nếu cần gửi lệnh cho PMS7003. \\
        RS485 RX & GPIO 16 & UART2 nhận dữ liệu từ module RS485. \\
        RS485 TX & GPIO 17 & UART2 gửi request Modbus RTU. \\
        RS485 DE/RE & -1 & Source giả định module RS485 tự điều hướng truyền/nhận. \\
        VOC ADC & GPIO 34 & ADC1 input-only, phù hợp đọc tín hiệu analog. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Cảm biến và giao tiếp}

PMS7003 truyền frame nhị phân qua UART 9600 bps. Driver tìm header \texttt{0x42 0x4D}, đọc đủ frame, kiểm tra checksum rồi tách các giá trị PM1.0, PM2.5 và PM10.

CO2 và SHTC3 dùng RS485 Modbus RTU. Firmware tạo request function code \texttt{0x03}, tính CRC16, gửi qua UART2 và kiểm tra response trước khi dùng dữ liệu. CO2 được đọc từ slave ID 1, register \texttt{0x0001}; SHTC3 được đọc từ slave ID 2, hai register bắt đầu tại \texttt{0x0000}.

VOC được đọc qua ADC 12-bit. Lớp \texttt{VocAnalog} cấu hình ADC attenuation và dùng buffer vòng để tính trung bình trượt, giúp giảm nhiễu tức thời.

\section{Lý do chọn giao tiếp cảm biến}

Việc lựa chọn giao tiếp cảm biến dựa trên đặc tính dữ liệu và môi trường kết nối. PMS7003 dùng UART vì cảm biến xuất frame nhị phân liên tục, dễ kiểm tra bằng header và checksum. CO2 và SHTC3 dùng RS485 Modbus RTU vì giao tiếp này phù hợp hơn với kết nối dây dài, có địa chỉ slave và có CRC để phát hiện lỗi truyền. VOC dùng ADC vì tín hiệu cảm biến là analog; do ADC dễ nhiễu, firmware áp dụng trung bình trượt để giảm dao động ngắn hạn.

Thiết kế này giúp tách rõ ba loại giao tiếp: frame UART, register Modbus và analog sampling. Nhờ đó tầng \texttt{SensorHub} có thể gom dữ liệu từ nhiều nguồn khác nhau thành cùng một mẫu đo mà không làm các tầng đánh giá IAQ phụ thuộc vào chi tiết giao thức.

\section{Thiết bị chấp hành và cảnh báo}

Source hiện tại dùng LED để mô phỏng thiết bị chấp hành và cảnh báo. LED xanh biểu diễn thiết bị như HEPA, thông gió, lọc than, điều hòa, tạo ẩm. LED đỏ biểu diễn cảnh báo theo từng nguyên nhân: CO2, PM, VOC, nhiệt độ và độ ẩm. Các chân được định nghĩa trong \texttt{Pins.h} và có thể đổi theo wiring thực tế.
