\section{Backend server}

Backend của hệ thống được xây dựng bằng Node.js và Express, đóng vai trò lớp trung gian
giữa broker MQTT, cơ sở dữ liệu MySQL và dashboard web. Nhiệm vụ chính của backend là
tiếp nhận telemetry từ ESP32, chuẩn hóa payload theo contract chung, duy trì trạng thái
mới nhất trong bộ nhớ, lưu dữ liệu lịch sử xuống cơ sở dữ liệu và cung cấp REST API cho
phía giao diện người dùng.

\begin{center}
\texttt{MQTT service -> payload mapper -> latest cache -> database -> REST API}
\end{center}

Về mặt triển khai, backend tách các chức năng thành các nhóm tương đối độc lập: lớp
MQTT service đảm nhiệm subscribe/publish với broker; lớp controller xử lý logic nghiệp
vụ; lớp model thao tác với MySQL; còn hệ thống route công bố API cho dashboard. Cách tổ
chức này giúp luồng đo lường thời gian thực và luồng điều khiển từ web có thể dùng chung
contract dữ liệu nhưng vẫn tách biệt về trách nhiệm.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Các API chính của backend}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}l X X}
        \toprule
        API & Chức năng & Nguồn hoặc đích dữ liệu \\
        \midrule
        \texttt{GET /api/data} & Trả về trạng thái realtime mới nhất của thiết bị & RAM/cache backend \\
        \texttt{GET /api/history} & Truy vấn dữ liệu lịch sử theo khoảng thời gian & MySQL \\
        \texttt{GET /api/export.csv} & Xuất dữ liệu lịch sử dạng CSV phục vụ phân tích ngoài hệ thống & MySQL \\
        \texttt{GET /api/stats} & Tính thống kê nhanh theo cửa sổ thời gian & MySQL \\
        \texttt{POST /api/control} & Gửi nhóm lệnh legacy hoặc lệnh kiểm thử & MQTT control topic \\
        \texttt{POST /api/control/auto} & Bật hoặc tắt chế độ auto-control & MQTT control topic \\
        \texttt{POST /api/control/device} & Điều khiển từng thiết bị trong manual mode & MQTT control topic \\
        \texttt{GET/POST /api/control/thresholds} & Yêu cầu hoặc cập nhật ngưỡng điều khiển & MQTT status/control topic \\
        \texttt{GET /api/control/history} & Lấy lịch sử lệnh điều khiển đã gửi & MySQL \\
        \texttt{GET /health}, \texttt{/health/live}, \texttt{/health/ready} & Kiểm tra trạng thái vận hành của backend, database và MQTT & Runtime service \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Thiết kế lưu trữ dữ liệu}

Tầng lưu trữ sử dụng MySQL với hai bảng chính là \texttt{sensor\_data} và
\texttt{control\_log}. Bảng \texttt{sensor\_data} lưu lịch sử telemetry đã được backend
chuẩn hóa từ payload MQTT. Bảng \texttt{control\_log} lưu dấu vết của các lệnh mà
backend đã publish xuống thiết bị, từ đó hỗ trợ truy vết hoạt động điều khiển.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Các bảng dữ liệu chính trong backend}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}l X X}
        \toprule
        Bảng & Cột chính & Vai trò \\
        \midrule
        \texttt{sensor\_data} & \texttt{device\_id}, \texttt{temperature}, \texttt{humidity}, \texttt{pm25}, \texttt{co2}, \texttt{voc}, \texttt{alert\_level}, \texttt{timestamp}, \texttt{created\_at} & Lưu chuỗi telemetry theo thời gian \\
        \texttt{control\_log} & \texttt{device\_id}, \texttt{command}, \texttt{status}, \texttt{created\_at} & Lưu lịch sử lệnh điều khiển và trạng thái publish \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Trong thiết kế hiện tại, các cột \texttt{device\_id}, \texttt{timestamp} và
\texttt{created\_at} được đánh chỉ mục để phục vụ truy vấn theo thiết bị và theo khoảng
thời gian. Việc tách lịch sử telemetry và lịch sử điều khiển thành hai bảng riêng giúp
giữ mô hình dữ liệu đơn giản, đồng thời phù hợp với hai nhu cầu phân tích khác nhau:
phân tích điều kiện môi trường và truy vết thao tác điều khiển.

\subsection{Mô hình dữ liệu realtime và lịch sử}

Backend tách rõ hai lớp dữ liệu: dữ liệu realtime và dữ liệu lịch sử. Dữ liệu realtime
là mẫu mới nhất nhận được từ MQTT và được duy trì trong RAM để API \texttt{/api/data}
trả về nhanh cho dashboard. Dữ liệu lịch sử được ghi xuống MySQL và được truy xuất qua
\texttt{/api/history}, \texttt{/api/stats} hoặc \texttt{/api/export.csv}. Cách tổ chức
này giảm phụ thuộc của giao diện realtime vào tốc độ truy vấn cơ sở dữ liệu, trong khi
vẫn bảo đảm khả năng lưu trữ và phân tích dài hạn.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Các mốc thời gian được sử dụng trong hệ thống}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}l X X}
        \toprule
        Trường & Nguồn tạo & Ý nghĩa \\
        \midrule
        \texttt{timestamp} / \texttt{timestamp\_ms} & ESP32 & Mốc thời gian tương đối của mẫu đo kể từ lúc thiết bị khởi động \\
        \texttt{uptime\_ms} & ESP32 & Thời gian hoạt động của thiết bị theo millisecond \\
        \texttt{received\_at} & Backend & Thời điểm backend nhận được payload mới nhất từ MQTT \\
        \texttt{created\_at} & MySQL & Thời điểm record được ghi vào cơ sở dữ liệu \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\texttt{received\_at} chỉ được dùng ở tầng runtime để xác định thiết bị còn online hay
không; trường này không được lưu trong bảng \texttt{sensor\_data}. Backend xem thiết bị
là offline nếu quá một khoảng timeout mà không nhận được telemetry mới. Cách tiếp cận
này cho phép dashboard phân biệt được hai trạng thái: thiết bị không gửi thêm dữ liệu và
thiết bị vẫn online nhưng có một số cảm biến riêng lẻ bị thiếu dữ liệu.

\subsection{Dashboard web}

Frontend của hệ thống được triển khai dưới dạng dashboard tĩnh bằng HTML, CSS và
JavaScript, kết hợp Bootstrap cho bố cục giao diện và Chart.js cho trực quan hóa dữ
liệu. Về chức năng, giao diện được chia thành ba màn hình chính: dashboard realtime,
analytics/history và control panel.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Các màn hình chính của dashboard web}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}l X X}
        \toprule
        Màn hình & Dữ liệu chính & Vai trò \\
        \midrule
        Realtime dashboard & \texttt{/api/data} & Hiển thị giá trị CO\textsubscript{2}, PM2.5, VOC, nhiệt độ, độ ẩm, trạng thái kết nối, sensor health và các cờ cảnh báo \\
        Analytics/history & \texttt{/api/history}, \texttt{/api/stats}, \texttt{/api/export.csv} & Hiển thị biểu đồ, thống kê và hỗ trợ xuất dữ liệu CSV \\
        Control panel & \texttt{/api/control*} & Điều khiển auto/manual, bật tắt từng thiết bị và cập nhật ngưỡng threshold \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Ở màn hình realtime, giao diện tập trung vào trạng thái môi trường hiện tại và chất
lượng dữ liệu cảm biến. Ở màn hình analytics, dữ liệu lịch sử được truy xuất theo cửa sổ
thời gian để phục vụ quan sát xu hướng và đối chiếu khi kiểm thử. Riêng màn hình control
panel đảm nhiệm vai trò điều khiển và cấu hình, bao gồm bật hoặc tắt auto-control, điều
khiển từng thiết bị ở manual mode và đồng bộ ngưỡng giữa dashboard với firmware.

\subsection{Luồng điều khiển và truy vết}

Khi người dùng gửi lệnh từ giao diện web, frontend gọi REST API tương ứng trên backend.
Backend kiểm tra request, chuyển nó thành payload điều khiển theo contract MQTT, publish
xuống topic \texttt{iot/device/control} và ghi lại lệnh trong \texttt{control\_log}. Ở
chiều ngược lại, ESP32 có thể phản hồi bằng ACK hoặc status qua
\texttt{iot/device/status}; backend đọc lại phản hồi này để cập nhật trạng thái realtime
gần nhất và hỗ trợ hiển thị cho giao diện điều khiển.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Nhóm lệnh điều khiển chính của hệ thống}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}l X}
        \toprule
        Lệnh & Vai trò \\
        \midrule
        \texttt{GET\_STATUS}, \texttt{GET\_AUTO} & Yêu cầu thiết bị trả về trạng thái hiện tại \\
        \texttt{SET\_AUTO} & Bật hoặc tắt chế độ điều khiển tự động \\
        \texttt{SET\_DEVICE} & Điều khiển từng thiết bị khi hệ thống ở manual mode \\
        \texttt{GET\_THRESHOLDS} & Yêu cầu thiết bị publish ngưỡng hiện tại \\
        \texttt{SET\_THRESHOLDS} & Cập nhật ngưỡng điều khiển và lưu cấu hình \\
        \texttt{RESET\_THRESHOLDS} & Khôi phục cấu hình ngưỡng mặc định \\
        \texttt{REBOOT} & Khởi động lại thiết bị từ xa \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Về phía backend, một điều kiện an toàn được áp dụng trước khi gửi lệnh là kiểm tra xem
thiết bị có còn online theo telemetry gần nhất hay không. Nếu thiết bị đã offline,
backend từ chối publish lệnh mới và ghi log trạng thái thất bại. Cách xử lý này giúp
tránh việc giao diện tạo cảm giác điều khiển thành công trong khi ESP32 thực tế không còn
kết nối.

\subsection{Contract dữ liệu giữa các tầng}

Toàn bộ luồng tích hợp giữa firmware, backend, cơ sở dữ liệu và dashboard dựa trên
contract chung tại \texttt{common/data\_format.json}. Contract này chuẩn hóa ba nhóm nội
dung: telemetry từ ESP32, command từ backend xuống thiết bị và ACK/status theo chiều
ngược lại. Nhờ có contract chung, các tầng sử dụng cùng tên topic MQTT, cùng quy ước dữ
liệu thiếu và cùng cấu trúc các trường cảnh báo, trạng thái cảm biến và trạng thái thiết
bị.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Các nhóm thông tin chính trong contract MQTT/JSON}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}l X}
        \toprule
        Nhóm dữ liệu & Nội dung chính \\
        \midrule
        Telemetry & \texttt{temperature}, \texttt{humidity}, \texttt{pm25}, \texttt{co2}, \texttt{voc}, \texttt{alert\_level}, \texttt{sensor\_health}, \texttt{alerts}, \texttt{devices} \\
        Trạng thái cấu hình & \texttt{auto\_control\_enabled}, \texttt{config\_version}, \texttt{thresholds} \\
        Điều khiển và ACK & \texttt{command}, \texttt{command\_id}, \texttt{status}, \texttt{message} \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Các giá trị thiếu cũng được giữ thống nhất giữa các tầng: PM2.5 dùng \texttt{-1},
CO\textsubscript{2} dùng \texttt{65535}, còn nhiệt độ và độ ẩm có thể được biểu diễn
bằng \texttt{null}. Backend là nơi tiếp nhận các quy ước này, ánh xạ sang mô hình dữ
liệu nội bộ và từ đó cung cấp một API ổn định cho dashboard. Đây là điểm then chốt giúp
hệ thống giảm sai lệch giữa firmware, server và giao diện trong quá trình tích hợp.
